齊來學習系列 - 噪音

五大訴求、缺一不可。

俾狗或共狗屌噪音？首先，當然要知道權利和責任所在

噪音管制條例管制住用處所及公眾地方發出的噪音(第4及5條)。住用處所或公眾地方發出的噪音，包括源自住用處所內的電視機、冷氣機或狗隻等的噪音，以及源自公眾地方的收音機、小販或揚聲器等的噪音。這類噪音統稱為鄰舍噪音。

條例第4條為一般規定，用以管制在晚上十一時至翌日上午七時，或在公眾假期發出而屬這類性質的擾人噪音。

條例第5條賦權當局管制於日間或夜間任何時間在住用處所或公眾地方內發出的某些噪音。這類噪音源包括動物、雀鳥、樂器、揚聲器、遊戲、經營生意或業務和冷氣機等噪音。

「住用處所」一詞指獨立住所或住戶單位，而並非指整幢大廈，因大廈可能商住兩用，低層甚至可能作為工業用途。大廈非住宅部分發出的噪音受條例第13條管制。

條例第4及5條所管制的噪音來源，因有其特性，故不適宜用具體確定的可接受噪音聲級或量度程序來評估其程度。一如其他國家，住用處所及公眾地方發出的噪音是由警方根據當時情況，認為噪音構成滋擾時，才加以處理。

犯第4或第5條，最高罰款為10,000.

1. 任何時間製造噪音

任何人於任何時間在住所或公眾地方因進行以下活動，發出擾人的噪音，即屬犯罪（香港法例 第400章《噪音管制條例》 第5(1)及(2)條 ：

奏玩或操作任何樂器或其他器具，包括唱機、錄音機、收音機或電視機；

使用揚聲器、傳聲筒或其他擴音裝置或器具；

進行任何遊戲或消遣活動；

經營生意或業務；或

操作、促使或准許操作任何空氣調節或通風系統、或空氣調節或通風系統的任何部分。
一經定罪，最高可判罰款10,000元。

2. 夜間或公眾假日製造噪音

任何人於下午11時至翌日上午7時，或於公眾假日的任何時間，在住所或公眾地方發出或促使發出擾人的噪音，即屬犯罪（ 《噪音管制條例》 第4(1)條 ）。

即使閣下沒有製造噪音，但閣下容許其他人在您的住所內製造噪音，閣下亦可能會遭受檢控。任何住用處所的業主、租戶、佔用人或掌管人，於下午11時至翌日上午7時，或於公眾假日的任何時間，明知而准許或任由噪音從該住所發出，並因此對他人構成煩擾，即屬犯罪（ 《噪音管制條例》 第4(2)條 ）。

一經定罪，最高可判罰款10,000元。

以上兩者（1及2）的分別，在於 第4條 管制於下午11時至翌日上午7時，或於公眾假日的所有噪音來源； 第5條 則不論晝夜，管制個別噪音來源，例如樂器、空調設備、動物、雀鳥，或擺賣叫喊聲。

[全民和你唱] 全世界全天候街邊唱香港國歌！